\documentclass[12pt]{article}

\input{includes/packages}
\input{includes/colors_web}
\input{includes/macros}
\input{includes/pageformat}
\input{includes/listingpython}

\title{Pierre - papier - ciseaux}
\author{Sébastien Adam}

\begin{document}
\maketitle{}

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ce que tu vas faire}

Dans cet atelier, tu vas réaliser le jeu \og{}pierre - papier - ciseaux\fg{} en Python qui te permettra de jouer contre l'ordinateur.

Petit rappel de la règle du jeu: il y a deux participants qui doivent chacun choisir entre \og{}pierre\fg{}, \og{}papier\fg{} et \og{}ciseaux\fg{}. La pierre bat les ciseaux, les ciseaux battent le papier et le papier bat la pierre. 

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Choix de l'ordinateur}

Dans cette première étape, tu vas permettre à l'ordinateur de choisir entre \og{}pierre\fg{}, \og{}papier\fg{} et \og{}ciseaux\fg{}. Pour cela, nous aurons besoin du module \code{random} de Python. Voici le code:

\lstinputlisting{sources/pierrepapierciseaux_001.py}

À la ligne 3, tu as importé le module \code{random} qui va te permettre de faire un choix aléatoire.

À la ligne 5, tu as défini une liste avec les différents choix possible. Cette liste est enregistrée dans la variable \code{valeurs}.

À la ligne 7, tu utilises la fonction \code{choice} du module \code{random} qui va te permettre de choisir de manière aléatoire une valeur de la liste \code{valeurs}.

À la ligne 8, tu affiches le choix de l’ordinateur en utilisant une chaîne de caractère formatée. Il s’agit d’une particularité de Python. Ce genre de chaîne commence pas un \code{f}, et est délimitée par des guillemets simples ou doubles. À l’intérieur de la chaîne, tu peux insérer du code Python entre accolades. Ici tu récupères la valeur de la variable \code{ordinateur} pour l’insérer à la chaîne de caractère.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Ton choix}

Maintenant, tu vas faire en sorte que ton programme te demande ton choix. Tu peux utiliser la fonction \code{input()}.

\lstinputlisting{sources/pierrepapierciseaux_002.py}

À la ligne 8, tu as utilisé la fonction \code{input} avec une chaîne de caractère formatée pour donner une instruction à l’utilisateur du programme sur ce qu’il doit faire. Avec la variable \code{valeurs}, tu affiches les différents choix possibles.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Validation de ton choix}

Le problème ici, c'est que tu peux donner n'importe quoi comme choix. Tu vas devoir faire ce qu'on appelle une validation de la valeur introduite par l'utilisateur. Ici, le programme te posera la question jusqu'à ce que tu introduises une valeur correcte.

\lstinputlisting{sources/pierrepapierciseaux_003.py}

Entre les lignes 8 et 12 tu as défini une boucle infinie. Notes les deux-points qui terminent la ligne 8 et les espaces en début des lignes 9 à 12. C'est la manière qu'à Python de définir un bloc. Toutes ces lignes font partie de la boucle.

À la ligne 10, tu testes si ce que tu as introduit fait partie de la liste des valeurs correctes. Si c'est le cas, la ligne 11 sera exécutée et la boucle s'arrêtera grâce à l'instruction \code{break}.

Si la valeur que tu as introduite n'est pas correcte, la ligne 12 sera exécutée, en t'indiquant les valeurs possibles. Ensuite la boucle recommence.

Note le \code{.lower()} après la fonction \code{input} à la ligne 9. Cette fonction va permettre de mettre ce que tu tapes en minuscule.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Qui a gagné?}

Maintenant que le programme a le choix de l'ordinateur et le tien, il va déterminer qui a gagné. Pour cela, nous allons faire différents tests entre la valeur choisie par l'ordinateur et celle que tu as donné.

\lstinputlisting{sources/pierrepapierciseaux_004.py}

Aux lignes 6 à 8, tu as défini des variables avec le texte à afficher pour lors des différents cas de gain.

À la ligne 20, tu vas d'abord tester s'il y a un match nul. Si c'est le cas, la ligne 21 s'exécutera et le programme indiquera qu'il y a un match nul.

Aux lignes 22, 24 et 26, ce sont les tests des différents cas où tu as gagné. Si un de ces cas est vrai, tu as gagné et le programme affichera le texte correspondant.

S'il n'y a pas de match nul, et si tu n'as pas gagné, c'est que c'est l'ordinateur qui a gagné. C'est ce qui est traité par les lignes 28 et 29.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Répéter le jeu}

Actuellement, une fois que la partie est jouée, le programme s’arrête. Faisons en sorte que le jeu recommence tant que tu ne l’as pas arrêté. Pour cela, tu vas créer une boucle infinie qui s’arrêtera lorsque tu n’introduis aucune valeur.

\lstinputlisting{sources/pierrepapierciseaux_005.py}

À la ligne 12 tu as démarré la boucle infinie. Il faudra alors ajouter des espaces au début des lignes 12 à 32 pour les insérer dans la boucle.

Tu as également dû modifier la ligne 17 pour permettre d'introduire une valeur vide.

À la ligne 20, tu réalises le test pour terminer le jeu. S'il n'y a aucune valeur introduite, la ligne 21 sera exécutée et la boucle se terminera, ce qui mettra fin au programme.

%---------------------------------------------------------------------------------------
\section{Pour aller plus loin\dots{}}

Pour aller plus loin, essaie de mettre un score. Tu ajoutes des point à l'ordinateur ou au joueur en fonction de qui gagne. Tu peux également décider de terminer le jeu lorsqu'un des participants a gagné un certain nombre de points.

\end{document}